ДЗ 8. Гл. 9: 
- [ ] [2;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=281)
- [ ] [3.](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=284)

# Глава 9 Задание 2.

Транзакции, работающие на уровне изоляции *Read Committed*, видят только свои собственные обновления и обновления, зафиксированные параллельными транзакциями. При этом нужно учитывать, что иногда могут возникать ситуации, которые на первый взгляд кажутся парадоксальными, но на самом деле все происходит в строгом соответствии с этим принципом.

Воспользуемся таблицей «Самолеты» (*aircrafts*) или ее копией. Предположим, что мы решили удалить из таблицы те модели, дальность полета которых менее 2 000 км. В таблице представлена одна такая модель — **Cessna 208 Caravan**, имеющая дальность полета 1 200 км. Для выполнения удаления мы организовали транзакцию. Однако параллельная транзакция, которая, причем, началась раньше, успела обновить таблицу таким образом, что дальность полета самолета Cessna 208 Caravan стала составлять 2 100 км, а вот для самолета **Bombardier CRJ-200** она, напротив, уменьшилась до 1 900 км. Таким образом, в результате выполнения операций обновления в таблице по-прежнему присутствует строка, удовлетворяющая первоначальному условию, т. е. значение атрибута range у которой меньше **2000**.

**Наша задача**: проверить, будет ли в результате выполнения двух транзакций удалена какая-либо строка из таблицы.

**На первом** терминале начнем транзакцию, при этом уровень изоляции* Read
Committed* в команде указывать не будем, т. к. он принят по умолчанию:

```
BEGIN;
BEGIN
```

```
SELECT *
    FROM aircrafts_tmp
    WHERE range < 2000;
    
```

>aircraft_code | model | range
---------------+--------------------+-------
CN1 | Cessna 208 Caravan | 1200
(1 строка)


**UPDATE aircrafts_tmp
    SET range = 2100
    WHERE aircraft_code = 'CN1';**

>UPDATE 1

```
UPDATE aircrafts_tmp
    SET range = 1900
    WHERE aircraft_code = 'CR2';
```

>UPDATE 1

На втором терминале начнем вторую транзакцию, которая и будет пытаться удалить строки, у которых значение атрибута range меньше 2000.

```
BEGIN;
BEGIN
```

```
SELECT *
    FROM aircrafts_tmp
    WHERE range < 2000;
```

>aircraft_code | model | range
---------------+--------------------+-------
CN1 | Cessna 208 Caravan | 1200
(1 строка)
DELETE FROM aircrafts_tmp WHERE range < 2000;

Введя команду **DELETE**, мы видим, что она не завершается, а ожидает, когда со строки, подлежащей удалению, будет снята блокировка. Блокировка, установленная командой UPDATE в первой транзакции, снимается только при завершении транзакции, а завершение может иметь два исхода: фиксацию изменений с помощью команды **COMMIT** (или **END**) или отмену изменений с помощью команды **ROLLBACK**.

Давайте зафиксируем изменения, выполненные первой транзакцией. На первом терминале сделаем так:

```
COMMIT;
COMMIT
```

Тогда на втором терминале мы получим такой результат от команды **DELETE**:

```
DELETE 0
```
 Чем объясняется такой результат? Он кажется нелогичным: ведь команда **SELECT**, выполненная в этой же второй транзакции, показывала наличие строки, удовлетворяющей условию удаления.
 
 Объяснение таково: поскольку вторая транзакция пока еще не видит изменений, произведенных в первой транзакции, то команда **DELETE** выбирает для удаления строку, описывающую модель **Cessna 208 Caravan**, однако эта строка была заблокирована в первой транзакции командой **UPDATE**. Эта команда изменила значение атрибута *range* в этой строке.
 
 При завершении первой транзакции блокировка с этой строки снимается (со второй строки — тоже), и команда **DELETE** во второй транзакции получает возможность заблокировать эту строку. При этом команда **DELETE** данную строку перечитывает и вновь вычисляет условие WHERE применительно к ней. Однако теперь условие **WHERE** для данной строки уже не выполняется, следовательно, эту строку удалять нельзя. Конечно, в таблице есть теперь другая строка, для самолета **Bombardier CRJ-200**, удовлетворяющая условию удаления, однако повторный поиск строк, удовлетворяющих условию **WHERE** в команде **DELETE**, не производится.
 
 В результате не удаляется ни одна строка. Таким образом, к сожалению, имеет место нарушение согласованности, которое можно объяснить деталями реализации СУБД.

Завершим вторую транзакцию:

```
END;
COMMIT
```

Вот что получилось в результате:

```
SELECT * FROM aircrafts_tmp;
```

>aircraft_code | model | range
---------------+---------------------+-------
773 | Boeing 777-300 | 11100
763 | Boeing 767-300 | 7900
SU9 | Sukhoi SuperJet-100 | 3000
320 | Airbus A320-200 | 5700
321 | Airbus A321-200 | 5600
319 | Airbus A319-100 | 6700
733 | Boeing 737-300 | 4200
CN1 | Cessna 208 Caravan | 2100
CR2 | Bombardier CRJ-200 | 1900
(9 строк)

---

### Задание.

Модифицируйте сценарий выполнения транзакций: в первой транзакции вместо фиксации изменений выполните их отмену с помощью команды **ROLLBACK** и посмотрите, будет ли удалена строка и какая конкретно.

---

### 1-й терминал:

![8_9_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%238/img/8_9_1.png)

---

### 2-й терминал:

![8_9_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%238/img/8_9_2.png)

---

После **ROLLBACK** с **второго** терминала была снята блокировка. СУБД еще раз проверила строку с *aircraft_code = „CN1“* на условие *range < 2000*. Так как транзакция с изменениями на **первом** терминала была завершена с помощью **ROLBACK**, значение поля *range* нигде не **поменялось**. Следовательно, условие на удаление выполняется и строка удаляется. 

Замечу, что при использовании оригинальной таблицы *aircrafts* **удаление не будет выполнено** из-за **ограничения** *flights_aircraft_code_fkey* из таблицы *flights*.

---

# Глава 9 Задание 3.

Когда говорят о таком феномене, как потерянное обновление, то зачастую в качестве примера приводится операция **UPDATE**, в которой значение какого-то атрибута изменяется с применением одного из действий арифметики. Например:

```
UPDATE aircrafts_tmp
    SET range = range + 200
    WHERE aircraft_code = 'CR2';
```
    
При выполнении двух и более подобных обновлений в рамках параллельных транзакций, использующих, например, уровень изоляции *Read Committed*, будут учтены все такие изменения (что и было показано в тексте главы). Очевидно, что потерянного обновления не происходит.

Предположим, что в одной транзакции будет просто присваиваться новое значение, например, так:    
    
```
UPDATE aircrafts_tmp
    SET range = 2100
    WHERE aircraft_code = 'CR2';
```

А в параллельной транзакции будет выполняться аналогичная команда:

```
UPDATE aircrafts_tmp
    SET range = 2500
    WHERE aircraft_code = 'CR2';
```    

Очевидно, что сохранится только одно из значений атрибута range. Можно лиговорить, что в такой ситуации имеет место потерянное обновление? Если оноимеет место, то что можно предпринять для его недопущения? Обоснуйте вашответ.

Для получения дополнительной информации можно обратиться к фундаментальному труду К. Дж. Дейта, а также к полному руководству по SQL Дж. Гроффа, П. Вайнберга и Э. Оппеля. Библиографические описания этих книг приведены в списке рекомендуемой литературы.

---

**Потерянное обновление** (*lost update*). Когда разные транзакции **одновременно** изменяют одни и те же данные, то **после фиксации** изменений может оказаться, что *одна* транзакция **перезаписала** данные, обновленные и зафиксированные *другой* транзакцией.

 Имеет место** потерянное обновление** — данные *первой* завершенной транзакции будут **перезаписаны**. Можно повысить уровень изоляции до **Repeatable Read** — в таком случае *одна* из транзакций (та которая завершится второй) должна будет **откатиться**.

---
